**程大昌**，字泰之，[南宋學者](../Page/南宋.md "wikilink")，[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[黃山市](../Page/黃山市.md "wikilink")[休寧縣](../Page/休寧縣.md "wikilink")（今洪裡鄉）人\[1\]。

十歲能寫文章，[紹興二十一年](../Page/紹興.md "wikilink")[赵逵榜進士](../Page/赵逵.md "wikilink")\[2\]，紹興二十六年（1156年），除太平州教授。紹興二十七年（1157年），召為大學正。紹興三十年（1160年）试馆职，为秘书省正字。紹興三十二年（1162年）六月孝宗即位，迁著作佐郎。淳熙二年（1175年）召为秘书少监。淳熙三年（1176年）权刑部侍郎\[3\]，升侍讲兼国子祭酒，兼给事中。權吏部尚書\[4\]。

淳熙七年（1180年）知泉州，有惠政，“江州贼沈师作乱，戍将萧统领战死，闽部大震。大昌趣统制裴师武讨之，贼遂遁去。”。迁知建宁府，光宗嗣位，徙知明州\[5\]。绍熙五年（1194年），以龍圖閣直學士致仕。庆元元年（1195年）卒，諡文簡。

程大昌繪有《禹贡论山川地理图》，並大量引用《[水经注](../Page/水经注.md "wikilink")》的记载，對[郦道元亦有所批評](../Page/郦道元.md "wikilink")。\[6\]現代郦学家[陈桥驿将程大昌列为宋代的两大郦学家之一](../Page/陈桥驿.md "wikilink")。\[7\]道光《晋江县志》稱：“大昌博学善考究，著述传于当时。”[归有光則批评他](../Page/归有光.md "wikilink")“山川、土地非身所履，终无以得其真”。\[8\]著有《[易原](../Page/易原.md "wikilink")》、《[禹貢論](../Page/禹貢論.md "wikilink")》、《[詩論](../Page/詩論.md "wikilink")》、《雍錄》、《北邊備對》、《[演繁露](../Page/演繁露.md "wikilink")》、《考古篇》、《易老通言》。《程文简集》20卷，已佚。

另著有《樗蒲经略》，敘述[樗蒲玩法](../Page/樗蒲.md "wikilink")。

## 注釋

## 參考書目

  - 《宋史》卷四三三《儒林傳》
  - 道光《晋江县志·程大昌》

[C](../Category/宋朝政治人物.md "wikilink")
[Category:紹興二十一年辛未科進士](../Category/紹興二十一年辛未科進士.md "wikilink")
[D](../Category/程姓.md "wikilink")
[Category:諡文簡](../Category/諡文簡.md "wikilink")

1.  《康熙休宁县志》卷六《人物》：“程大昌字泰之，会里人。”
2.  《宋史》卷四三三《儒林传》：“程大昌字泰之，徽州休宁人。十岁能属文，登绍兴二十一年进士第。”
3.  《[南宋馆阁录](../Page/南宋馆阁录.md "wikilink")》卷七《官联》上：“程大昌，字泰之，新安人，赵逵榜进士出身，治《书》。（淳熙）二年四月除，三年四月为权刑部侍郎。”
4.  道光《晋江县志·程大昌》：
    “历官权吏部尚书。”《[舆地纪胜](../Page/舆地纪胜.md "wikilink")》卷二十《江南东路·徽州人物》：“程大昌，《言行录》云：休宁人，登进士第，仕至吏书。”
5.  道光《晋江县志·程大昌》：“迁知建宁府，徙知明州，致仕卒。”
6.  程大昌《禹贡论》：“郦道元最为尚怪，其叙注诸水，悉取小说、异教、奇闻、幻记以为实录。”
7.  陈桥驿：“历代郦学家治郦传略·序”，《杭州大学学报》，1987年第17期。
8.  四库本《禹贡后论·跋》